<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<document>
<content><C6BodyTextFirstPara>ACNUR documentó la existencia de 659.961 afganos desplazados internamente a causa del conflicto armado, el deterioro de la seguridad y las catástrofes naturales. </C6BodyTextFirstPara>
<C6BodyText>El 11 de febrero de 2014, el Ministerio de Refugiados y Repatriación de Afganistán lanzó la histórica Política Nacional de Personas Desplazadas Internas, que ofrecía una definición jurídica de las personas desplazadas y establecía la responsabilidad primaria del gobierno de proporcionar ayuda de emergencia, apoyo a largo plazo y protección. No obstante, existía preocupación por que el número de desplazados fuera en aumento tras el traspaso de las competencias en materia de seguridad previsto para finales del año, por las luchas de insurgentes locales por ocupar el territorio hasta entonces controlado por las fuerzas internacionales.</C6BodyText>
<C6BodyText>Los desplazados continuaban migrando a las grandes ciudades, como Kabul, Herat y Mazar-e Sharif. Las carencias de los refugios provisionales, el hacinamiento y la falta de higiene, combinados con condiciones meteorológicas severas, provocaron un aumento de las enfermedades contagiosas y crónicas, como la malaria y la hepatitis. Los esfuerzos por erradicar la polio mediante campañas de vacunación se vieron obstaculizados por grupos armados de oposición, incluidos los talibanes, y continuaron registrándose casos.</C6BodyText>
<C5HeadingText>Pena de muerte</C5HeadingText>
<C6BodyTextFirstPara>Afganistán continuó aplicando la pena de muerte, a menudo en juicios sin garantías. </C6BodyTextFirstPara>
<C6BodyText>El 8 de octubre se ejecutó a seis hombres en la prisión de Pul-e Charkhi, en Kabul, menos de dos semanas después de ser inaugurada por el presidente Ghani. Cinco habían sido condenados en relación con la violación en grupo de cuatro mujeres en el distrito de Paghman. El sexto había sido condenado en una causa distinta relacionada con varios secuestros, asesinatos y robos a mano armada. El entonces presidente Karzai había firmado las órdenes de ejecución de los seis hombres el 28 de septiembre. Se consideraron injustos y controvertidos los juicios de cinco de ellos, marcados por la presión pública y política a los tribunales para que impusieran condenas severas, mientras que los acusados denunciaban haber confesado tras sufrir tortura bajo custodia de la policía. </C6BodyText>
<C6BodyText>El presidente Ghani ordenó la revisión de casi 400 casos de pena de muerte.</C6BodyText>
<C8EndNotes><lineaboveC8endNote/>
<C8EndNote>Left in the dark. Failures of accountability for civilian casualties caused by international military operations in Afghanistan (ASA 11/006/2014) www.amnesty.org/en/library/info/ASA11/006/2014/en</C8EndNote>
<C8EndNote>Afganistán: Una niña de 10 años, superviviente de violación, puede ser víctima de homicidio por motivos de "honor" (ASA 11/013/2014) www.amnesty.org/es/library/info/ASA11/013/2014/es</C8EndNote></C8EndNotes></content>
<content><C1Heading>Albania</C1Heading>
<facts><C3FactCountry2>República de Albania</C3FactCountry2>
<C2FactCountry1>Jefe del Estado: Bujar Nishani </C2FactCountry1>
<C2FactCountry1>Jefe del gobierno: Edi Rama </C2FactCountry1>
<lineBelowFacts/>
</facts><C4IntroText>La violencia intrafamiliar siguió siendo generalizada y, salvo raras excepciones, quienes sobrevivían a ella no obtenían justicia. Persistía la impunidad en los casos de tortura y otros malos tratos. El acceso a una vivienda habitable y asequible siguió siendo muy limitado para las personas que vivían en la pobreza, incluida la comunidad romaní, a pesar de los compromisos contraídos por el gobierno. Un antiguo cuartel destinado a alojar temporalmente a las víctimas de desalojo forzoso no cumplía las normas internacionales. </C4IntroText>
<C10HeadingIntro>Información general</C10HeadingIntro>
<C6BodyTextFirstPara>En junio, el Consejo de Ministros de la UE aprobó la candidatura de Albania para ingresar en la UE, condicionada a que su gobierno introdujera más reformas judiciales, combatiera la corrupción y la delincuencia organizada y garantizara la protección de los derechos humanos –incluidos los derechos de la comunidad romaní–, políticas contra la discriminación y la aplicación de los derechos de propiedad. </C6BodyTextFirstPara>
<C6BodyText>La primera marcha del Orgullo en Albania se celebró en mayo.</C6BodyText></content>
</document>
